王永平: 最錯是袁司長,最無辜(或者最聰明)的官員是曾司長

財政司長曾俊華拒絕回答四位議員提問的風波，沒有因為政府改變立場而終止。主要原因是特首梁振英否認他事前知情，並稱原來立場「不至於要拒絕回答四位議員的提問」。讓我根據呈現在公眾面前的事實評論這宗羅生門。

首先，政務司長林鄭月娥事後給立法會主席的信件清楚表明，「政府的一貫立場是只會回應已依法妥為宣誓議員的問題和意見」。不過，「為了避免不必要爭拗，並保持立法會運作暢順，以符合社會整體利益」，政府將回應所有議員的問題和意見。

換句話說，根據政府原來立場，曾司長根本沒有回答政府認為沒有妥為宣誓的四位議員的提問的選擇。這亦是林鄭司長需要白紙黑字再去信給立法會主席的原因。因此，梁特首對曾司長毋須拒絕回應的批評，並不公平。

曾司長在出席立法會會議前，曾諮詢律政司的意見，確認政府不回應的立場沒有改變。令人奇怪的是，制定這個立場的關鍵人物、律政司長袁國強在鬧出風波後竟然封口，拒絕解釋為何他認為官員回答四位議員的提問便會影響政府對他們的法律行動，即使法庭尚未審理案件，遑論有裁決。

政府這個「未審先判」的立場，不僅是與一般市民理解的「無罪假設」法治原則相違背，連立法會法律顧問及城中眾多資深大律師都不認同這個法律觀點。同樣奇怪的是，這個基於法律意見的政府立場又可以因為「避免不必要爭拗」等政治因素而改變。袁司長不是經常公開強調，政府依法辦事時，不會加入政治考慮嗎？

個人意見，在這件事上做得最錯而一直拒絕交代的官員是袁司長。借此事連消帶打，但不可能不知道，甚至是拍板通過原本立場的官員是梁特首。對梁特首最言聽計從的官員是林鄭司長。最無辜(或者最聰明)的官員是曾司長